% Chapter 4

\chapter{Uvjetna grananja} % Chapter title
\label{ch:uvjetna_grananja} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

Određene naredbe ili djelove koda moguće je izvršavati ili preskočiti ovisno o vrijednosti postavljenog logičkog uvjeta.

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{if}
\label{sec:if}
\index{if}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{gfx/UvjetnaGrananja/if_dijagram_toka.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Dijagram toka if naredbe}
 \label{fig:if_dijagram_toka}
\end{figure}
Slika~\ref{fig:if_dijagram_toka} prikazuje jednostavno grananje u programskom kodu.

Osnovna sintaksa \texttt{if} naredbe je
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
if condition : command 
\end{lstlisting}

Navedeni izraz uvjetuje izvršavanje naredbe \texttt{command} (ili više naredbi) na temelju logičkog uvjeta \texttt{condition}. Zadane naredbe će se izvršiti samo ako je logički uvijet zadovoljen.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Jednostavan primjer upotrebe \texttt{if} naredbe},label=lst:if_01]{gfx/UvjetnaGrananja/if_01.py}

Pokretanjem Izvornog koda \ref{lst:if_01} i utipkavanjem pozitivnog broja ispiše se utipkani broj:

\begin{lstlisting}[style=Terminal]
user@machine:~> python if_01.py 
a: 5
5
\end{lstlisting}
Međutim, utipkavanjem negativnog broja zadovoljava se postavljeni logički uvjet i izvrši se operacija \texttt{a = -a} te se potom ispiše pozitivna vrijednost utipkanog broja:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python if_01.py 
a: -11
11
\end{lstlisting}

U slučaju kad postoji više naredbi uvjetovanih istim logičkim uvjetom, naredbe možemo objediniti pod jednim uvjetom te ih odvojiti sa točka-zarezom (\texttt{;}). Ako su uvjetovane naredbe kompleksne ili ih ima više, naredbe pišemo u uvučenim recima nakon \texttt{if} naredbe. Sve uvučene naredbe do prvog retka koji je poravnat sa \texttt{if} naredbom su uvjetovane.
\lstinputlisting[language=Python, style=File,caption={Pisanje složenijeg uvjetovanog grananja},label=lst:if_02]{gfx/UvjetnaGrananja/if_02.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python if_02.py 
b: -6
c: 4
1 6
3 -2 5
\end{lstlisting}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{else}
\label{sec:else}
\index{else}

Ova naredba omogućuje složeniji oblik grananja od naredbe \texttt{if}. Naredba ima dvije grane koje se mogu izvršiti u ovisnosti o uvjetu.
Svaka grana/mogućnost omogućuje izvršavanje pripadajućih naredbi (Slika~\ref{fig:if_else_dijagram_toka}).

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{gfx/UvjetnaGrananja/if_else_dijagram_toka.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{if-else dijagram toka}
 \label{fig:if_else_dijagram_toka}
\end{figure}

\texttt{else} naredba koristi se u paru sa \texttt{if} i služi za grananje u slučaju da uvjet nije zadovoljen.

Sintaksa naredbe je:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
if condition : command1
else: command2 
\end{lstlisting}


\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer upotrebe \texttt{else} naredbe},label=lst:if_else_01]{gfx/UvjetnaGrananja/if_else_01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python if_else_01.py 
a: 1
b: 8
0 1
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python if_else_01.py 
a: 5
b: 3
3 0
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{elif}
\label{sec:elif}
\index{elif}

Za dodatna grananja uvjetovana novim logičkim uvjetima (Slika~\ref{fig:if_elif_else_dijagram_toka}) služi naredba \texttt{elif}. Iako se sa ugnježdenim grananjem može postići isti rezultat, \texttt{elif} omogućuje jednostavnije i preglednije grananje algoritma.

Naredba \texttt{elif} omogućuje grananje u alogritmu samo ako prethodni uvjeti (\texttt{if} ili \texttt{elif}) nisu zadovoljeni. Treba napomenuti da se u slučaju korištenja \texttt{if-elif-else} grananja uvijek izvrši samo jedan set uvjetovanih naredbi.

Iz same definicije dodatnog uvjetnog grananja, naredba \texttt{elif} uvijek dolazi u kombinaciji sa naredbom \texttt{if}, te se upotrebljava u sljedećoj osnovnoj sintaksi

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
if condition1 : command1
elif condition2 : command2
\end{lstlisting}

Kao ni u slučaju upotrebe \texttt{else} naredbe dodatno grananje se mora napisati u novom retku. Uobičajeno je da se naredbe koje slijede nakon uvjeta pišu u novom uvučenom retku.

Proširena upotreba uključuje kombinaciju više \texttt{elif} naredbi:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
if condition1 : command1
elif condition2 : command2
elif condition3 : command3 
\end{lstlisting}

Grananje se može napraviti i kombinacijom sve tri navedene naredbe: 
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
if condition1 : command1
elif condition2 : command2
else : command2
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics{gfx/UvjetnaGrananja/if_elif_else_dijagram_toka.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Dijagram toka za složeni uvjet grananja}
 \label{fig:if_elif_else_dijagram_toka}
\end{figure}

U Izvornom kodu \ref{lst:if_elif_else_01} napisan je jednostavan primjer grananja koristeći navedene naredbe.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer kombinacije naredbi \texttt{if}, \texttt{elif} i \texttt{else}},label=lst:if_elif_else_01]{gfx/UvjetnaGrananja/if_elif_else_01.py}
Unosom pozitivnog broja izvršava se naredba koja je uvjetovana uvjetom pod \texttt{elif} naredbom:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python if_elif_else_01.py 
a: 33
a je pozitivan
\end{lstlisting}
